憂維族人權問題 日本可果美番茄醬將停用新疆蕃茄

（中央社東京14日綜合外電報導）中國壓迫新疆維吾爾族引發國際批評，日本知名可果美番茄醬宣布，今年內將停用新疆產番茄作為番茄醬原料，該公司表示，「人權問題是判斷的考量之一」。
「日本經濟新聞」報導，中國番茄產量約占全世界35%，其中新疆維吾爾自治區是高品質的番茄產地。
可果美原本從新疆自治區進口糊狀番茄加工品，做為番茄醬的原料，去年已停止進口。可果美近年減少從新疆進口原料，現在該公司使用的番茄，多從其他國家進口，僅不到1%是新疆番茄。
報導指出，這是日本首間大型公司因維族人權問題而停用新疆原料，往後可能影響其他日本企業跟進。
因維族人權問題，投資單位與人權團體對企業加強施壓，例如美國跨信仰企業責任中心（Interfaith Center on Corporate Responsibility, ICCR）在3月下旬，點名被認為與維族強迫勞動問題有關的47家企業，要求說明採購與交易對象。
被點名的包括Google母公司Alphabet、蘋果（Apple）、福斯汽車（Volkswagen）等歐美企業，日本有經營平價服飾品牌UNIQLO與GU的迅銷公司（Fast Retailing）；可果美則沒有包含在內。
報導說，各公司是否要批評人權問題，被夾在引起中國國內抵制風險，以及被歐美質疑不夠關切人權的兩難之間。
瑞典服飾品牌H&M去年9月承諾停止採購涉及強迫勞動的新疆棉後，今年3月下旬起，中國的淘寶網等購物網站已無法搜尋到H&M的商品，被認為是停用新疆棉所造成。
而可果美在中國的銷售額只占總額的0.4%，原料番茄可從他國進口，收益依賴中國的程度也低，因此比較容易做出停用新疆原料的判斷。（譯者：顧荃/核稿：陳昱婷）1100414

爆買